嶺南教授張南峰：說什麼基因、血脈，壽味吧！

嶺南大學翻譯系副教授張南峰：我的中港心

看了中大校長沈祖堯的“我的中國心”，細說他的心路歷程，但1989年卻是conspicuous by its absence，驚覺一旦做了官，就身不由己、言不由衷了，於是趕快寫下這篇東西，徹底斷絕自己做官之路。

195X年：父母本在香港新聞界工作，但廣州一解放就回去參加革命，在廣州生下了我。

195X年：傳說港英當局要查封所有左派報紙。大陸於是早作準備，派一批幹部來香港創辦另一批報紙，我半歲大就隨父母移居香港。

195X年：我跟哥哥姐姐一樣，入讀培僑中學附小，接受愛國教育，能把一本《北京十大建築》倒背如流。我還曾要求家裡買一張國歌唱片，媽媽不准。她說： “你一播，全家都得起立！”每逢十一，我家騎樓會掛出一面超大英國旗，隔壁(爸爸辦公的地方)就掛五星旗。爸爸說，尊重宗主國是國際慣例，所以挂英國旗，我心裡很不理解。每次回大陸，回程快到深圳時火車上例必播出《歌唱祖國》，總有依依不捨的感覺，有時甚至眼泛淚光。

196X年：回廣州念中學，一心投入社會主義祖國懷抱；還有一個夢想，就是像容國團那樣，加入國家乒乓球隊，甚至拿世界冠軍。第一次申請加入少先隊被拒，原因是曾對同學說美國橙最好吃。我跟班主任說，那是真的。她說，真的也不能說。很快，我就無心向學，常常曠課去看電影，在課室裡則成了搗亂王，興起就唱歌，全班男生都會跟著唱。

1966-68年： “積極”參與文化大革命，加入“造反派”。一次，車隊中了敵對派系的埋伏，我的車上多人中槍，包括司機。我的左手被子彈射穿，但無大礙，把車開到醫院，三個同學後來傷重不治。另一次，我“涉嫌”偷運軍火被捕，拘留5天，曾被解放軍毒打，因死口不認、證據不足而獲釋。

1968-73年：上山下鄉，去了海南島一個“建設兵團”，“接受工農兵再教育”，開荒，砍伐森林，蓋房、挖井、種橡膠樹。被領導禁止看英文書。70年接受4個月培訓後當了赤腳醫生，曾自學大學醫科的教科書而受批評。71年，“親密戰友、接班人”林彪墜機身亡，我開始反思，說出了應追究用人責任、軍人權力過大、毛主席說的“農村是一個廣闊的天地，在那裡是可以大有作為的”只是哄騙青年人下鄉解決城市就業問題之類的話，因此沒能加入共青團。我還曾对领导说，“世界上相信毛泽东思想的人还是少数”，被领导视为反革命言论，给上级写了个报告，幸亏受命调查的那位老革命把我保住了。

1973年：回香港。到入境處辦手續時曾被政府官員查問大陸情報，並且受到訶斥，因此心裡依然痛恨這些“走狗”。一邊在大公報當校對，一邊讀夜中學，計劃考大學，因在校對科的年輕人當中掀起了一股讀書風，又拒絕自願加班，受到一些懲罰。應邀寫了一篇記錄海南島見聞的長文，但因寫得太真，被大幅刪節才得以刊登；文中提到砍伐森林之後把木材一把火燒光，被改成了木材“源源外運”。

1976年：四人幫倒台，開始另一次反思，再次決定多講真話，在每星期兩小時的“政治學習”中，常提出一些令人尷尬的問題。

1979年：因A Level成績不夠，入讀浸會，離開大公報，翌年考入香港大學，才真正感受到自由的空氣。教授們的博學多才，還令我驚覺“學無止境”。第一年考第一，拿到當年販賣鴉片到中國的怡和公司兩份特大獎學金，從此衣食無憂。

1983年：一級榮譽畢業，但可能因為大陸和左派背景，沒考上公務員，才決定攻讀碩士。Studentship據說是三四位翻譯教師“操入”系主任辦公室為我爭取到的。中英開始談香港前途問題，我常跟一位在國務院港澳辦公室參與中英談判的舊時海南“戰友”激辯，力主中方應研究“如何不收回”香港，并預言他們那套港人治港計劃一定行不通。

1989年：事業一帆風順，開始較少關心國家大事之際，忽然發生如此震撼心靈的事件。從此，國旗的畫面只會令我聯想到被坦克車輾過的一灘血肉，國歌的聲音則會喚起對槍聲的回憶。從此，最令我感動的是《國際歌》。我翻譯的《好的首相》，一年前已得到廣州的花城出版社同意出版，但64後不能出了。該社編輯說：共產黨整起人來好毒架！

1990年：香港的愛國陣營，不少人票投民建聯，腳投澳美加。我爸爸說共產黨信不過，勸我也找機會移民。我說，這裡是我最後的歸宿，大不了拿支槍跟它死過。從這一年起，我經常參加大陸的翻譯研討會，爭取機會介紹西方的翻譯理論，起初常遭前輩白眼，幾年後才逐漸得到開明人士接受，開始有地方發表論文，并引起一些爭議。

1997年：覺得中共政權很令人丟臉。旅遊時，假如有人問我：Are you from China? 我會說：No, I am from Hong Kong. 有英國同學說，John Major 做了首相，令她以身為英國人而感到羞恥。我說，你比我好多了。“我國”的領導人會用口水翻頁，當眾梳頭。97前後，我發過幾次噩夢，夢見我的好同事孫藝風因參加錢鍾書反革命集團被抓去坐牢，夢見自己被拉到嶺南的飯堂打靶，有位叫藍婷的同學問我：南峰叔，你今年幾歲？

2010年：香港的法治和新聞自由每下愈況。中共人大常委會副秘書長喬曉陽回應香港人爭取雙普選的訴求，說特區每一個自治權都是中央給的，「中央給你多少你就多少，中央不給你就沒有」。從此覺得，香港只是淪為另一個宗主國的殖民地。既然大陸民主化遙遙無期，香港如要民主化，唯有先爭取獨自站立起來。後來，王丹申請來港悼念司徒華被拒，中聯辦公然干預香港的學術自由，甚至愈來愈公開地干預香港的特首和立法會選舉，令我的信念更加堅定。

2012年：一些香港人喊出“我是香港人，不是中國人”的口號，是中共15年來作孽的必然結果。說什麼基因、血脈，Stop la吧！我只相信馬克思的一句話：工人階級無祖國。這幾天來，有評論認為香港人對中聯辦關心香港的海難反應過敏，但是，特首站在李剛身旁，溫家寶“指示”特區全力救人，中新社聲稱“中国专业救助船舶在香港撞船事故现场已成功救起95人”，能不令人憤怒嗎？

PS: 阿叔先此聲明：從今以後，不出席任何奏國歌或升國旗的場合，如被迫出席，也不會起立。

屌你老味，原來我大學個adviser咁撚把炮

有風骨

真. 香港人

呢批死埋就得返奴隸

好波

南峰叔
呢篇野應該會loop到2046
利申：當年minor tra都take過佢兩科

起來，不願做奴隸的港人

都未係既. 再隔多一代啦.
香港正式收皮.